%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter*{\kataPengantar}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\f{Alhamdulillahirabbil'alamin}, segala puji dan syukur kehadirat Allah SWT, karena hanya dengan hidayah dan rahmat-Nya, penulis dapat menyelesaikan pembuatan tugas akhir ini. Tidak lupa sholawat serta salam tak henti-hentinya dipanjatkan kepada Rasulullah SAW. Penulis sadar bahwa dalam perjalanan menempuh kegiatan penerimaan dan adaptasi, belajar-mengajar, hingga penulisan tugas akhir ini, penulis tidak sendirian. Penulis ingin berterima kasih kepada pihak-pihak berikut: 
\begin{enumerate}
	\item Kedua orang tua serta keluarga penulis yang selalu memberikan dorongan semangat dan doa kepada penulis dalam menjalani kehidupan.
	\item Harry Budi Santoso, Ph.D. dan Dr. Drs. R. Yugo Kartono Isal, M.Sc.
	sebagai dosen pembimbing yang selalu memberikan arahan, masukan, dan bantuan kepada penulis saat mengerjakan tugas akhir ini.
	\item Teman-teman Lab Tugas Akhir yang menemani penulis semasa mengerjakan tugas akhir.
	\item Seseorang di luar sana atas doa-doanya yang luar biasa memberikan semangat kepada penulis.
	\item Segenap teman-teman angkatan 2013 (Angklung) yang memberi dukungan dan semangat kepada penulis untuk menyelesaikan skripsi ini.
	\item Pihak-pihak lain yang tidak dapat penulis sebutkan satu-persatu yang sudah memberikan bantuan dan dukungannya kepada penulis.
	
	
\end{enumerate}
\begin{flushright}
Depok, 18 Desember 2018\\[0.1cm]
\vspace*{1cm}
\penulis

\end{flushright}